
\medskip

Dans l'espace rapporté à un repère orthonormé \Oijk, on considère les points

\[\text{A}(-1~;~-1~;~3),\qquad \text{B}(1~;~1~;~2),\qquad  \text{C}(1~;~-1~;~7)\]

On considère également la droite $\Delta$ passant par les points D$(-1~;~6~;~8)$ et E$(11~;~- 9~;~2)$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Vérifier que la droite $\Delta$ admet pour représentation paramétrique: 
		
%\[\left\{\begin{array}{l c l}
%x &=& -1 + 4t\\
%y &=& \phantom{-}6 - 5t \quad\text{avec}\: t \in \R\\
%z &=& \phantom{-}8 - 2t
%\end{array}\right.\]
Avec $\vect{\text{DE}}\begin{pmatrix}12\\-15\\-6\end{pmatrix}$, on peut prendre comme vecteur directeur de $\Delta$:
$\dfrac13\vect{\text{DE}}\begin{pmatrix}4\\-5\\-2\end{pmatrix}$.

On a  $M(x~;~y~;~z) \in (\text{DE}) \iff \text{il existe } t \in \R, \: \text{tel que } \: \vect{\text{D}M} = t \dfrac13\vect{\text{DE}}$, soit 

\[\left\{\begin{array}{l c r}
x + 1 &=& 4t\\
y - 6 &=&-5t\\
z - 8 &=& -2t
\end{array}\right. \quad\text{avec}\: t \in \R
\iff 
\left\{\begin{array}{l c l}
x &=& -1 + 4t\\
y &=& \phantom{-}6 - 5t \\
z &=& \phantom{-}8 - 2t
\end{array}\right. \quad\text{avec}\: t \in \R\]
		\item La droite $\Delta'$ est parallèle à $\Delta$ donc elle a les mêmes vecteurs directeurs que $\Delta$. De plus, elle passe par l'origine O du repère donc elle a pour représentation paramétrique:

$\left\{\begin{array}{l !{=} r}
x&0+4t\\
y&0-5t\\
z& 0-2t
\end{array}\right. \quad\text{avec}\: t \in \R$
soit
$\left\{\begin{array}{l !{=} r}
x&4t\\
y&-5t\\
z& -2t
\end{array}\right. \quad\text{avec}\: t \in \R$

		\item %Le point F$(1,36~;~-1,7~;~-0,7)$ appartient-il à la droite $\Delta'$ ?
		F$(1,36~;~-1,7~;~-0,7) \in\Delta' \iff \left\{\begin{array}{l c l}
1,36&=&\phantom{-}4t\\
-1,7&=&-5t \quad\text{avec}\: t \in \R\\
-0,7&=& -2t
\end{array}\right.$

Les deux premières équations donnent $t = 0,34$ et la dernière $t = 0,35$. \\
Donc F $\notin \Delta$.
	\end{enumerate}	
\item
	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que les points A, B et C définissent un plan.
		On a $\vect{\text{AB}}\begin{pmatrix}2\\2\\-1\end{pmatrix}$ et $\vect{\text{AC}}\begin{pmatrix}2\\0\\4\end{pmatrix}$ : ces deux vecteurs ne sont manifestement pas colinéaires, donc les trois points A, B et C définissent un plan.
		\item %Montrer que la droite $\Delta$ est perpendiculaire au plan (ABC).
On a $\dfrac13\vect{\text{DE}} \cdot \vect{\text{AB}} = 8 - 10 + 2 = 0$ ;

De même $\dfrac13\vect{\text{DE}} \cdot \vect{\text{AC}} = 8 + 0 - 8 = 0$.

Donc $\vect{\text{DE}}$ est orthogonal à deux vecteurs non colinéaires du plan (ABC) ; il est normal à ce plan.

		\item %Montrer qu'une équation cartésienne du plan (ABC) est: $4x - Sy - 2z + 5 = 0$.
		
D'après la question précédente on sait que :

$M(x~;~y~;~z) \in (\text{ABC}) \iff 4x - 5y - 2z + d = 0$ avec $d \in \R$

Or A$(- 1~;~-1~;~3) \in (\text{ABC})$ donc $4\times (-1) - 5\times (-1)  - 2\times 3  + d = 0$ avec $d \in \R$, soit $- 5 + d = 0 \iff d = 5$.

Conclusion : $M(x~;~y~;~z) \in (\text{ABC}) \iff 4x - 5y - 2z + 5 = 0$.
	\end{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que le point G(7~;~-4~;~4) appartient à la droite $\Delta$.
		G$(7~;~-4~;~4) \in \Delta \iff \left\{\begin{array}{r c l}
7 &=& -1 + 4t\\
-4 &=& \phantom{-}6 - 5t \quad\text{avec}\: t \in \R\\
4 &=& \phantom{-}8 - 2t
\end{array}\right.$

Ces trois équations ont pour solution $t = 2$, donc G$(7~;~-4~;~4) \in \Delta$.
		\item %Déterminer les coordonnées du point H, projeté orthogonal du point G sur le plan (ABC).
Le point H appartient à la droite $\Delta$ et au plan (ABC). Donc ses coordonnées $x,\,y,\:z$ vérifient le système :

$\left\{\begin{array}{l c l}
x &=& -1 + 4t\\
y &=& \phantom{-}6 - 5t \quad\text{avec}\: t \in \R\\
z &=& \phantom{-}8 - 2t\\
4x - 5y - 2z + 5 &=& 0
\end{array}\right.$

En replaçant $x,\:y,\: z$ par leurs valeurs en fonction de $t$ dans la dernière équation, on obtient :

$4(- 1 + 4t) - 5(6 - 5t) - 2(8 - 2t) + 5 = 0\iff -4 + 16t - 30 + 25t - 16 + 4t + 5 = 0\iff 45t -45 = 0 \iff 45t = 45 \iff t = 1$.

Les coordonnées de H sont donc $(-1 + 4~;~6 - 5~;~8 - 2)$ soit H(3~;~1~;~6).
		\item %En déduire que la distance du point G au plan (ABC) est égale à $3\sqrt 5$.
		
		La distance du point G au plan (ABC) est donc égale à GH.
		
		Or GH$^2 = (3 - 7)^2 + (1 + 4)^2 + (6 - 4)^2 = 16 + 25 + 4 = 45$, d'où \\
		GH $= \sqrt{45} = \sqrt{9 \times 5} = \sqrt{9} \sqrt{5} = 3\sqrt{5}$.
	\end{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que le triangle ABC est rectangle en A.
D'après la question \textbf{2. a.}, on a $\vect{\text{AB}} \cdot \vect{\text{AC}}  = 2 \times 2 + 2 \times 0 + 4 \times (- 1) = 4 - 4 = 0$ : les vecteurs $\vect{\text{AB}} $ et  $\vect{\text{AC}}$ sont orthogonaux, donc les droites (AB) et (AC) sont perpendiculaires : le triangle ABC est rectangle en A.

		\item %Calculer le volume $V$ du tétraèdre ABCG.
En prenant comme base le triangle ABC, la hauteur correspondante est GH, donc :

$V = \dfrac13 \times \mathcal{A}(\text{ABC}) \times \text{GH} = \dfrac13 \times \dfrac12 \times \text{AB} \times \text{AC}  \times \text{GH}$.

On a AB$^2 = 2^2 + 2^2 + (- 1)^2 = 4 + 4 + 1 = 9$, donc AB $= 3$ ;

AC$^2 = 2^2 + 0^2 + 4^2 = 4 + 16 = 20$, donc AC $ = \sqrt{20} = \sqrt{4 \times 5} = 2\sqrt{5}$.

Donc $V = \dfrac13 \times \dfrac12 \times 3\times 2\sqrt{5}\times 3\sqrt{5} = 15$.
		
%\emph{On rappelle que le volume V d'un tétraèdre est donné par la formule $V = \dfrac13 \times  B \times h$ où $B$ est l'aire d'une base et $h$ la hauteur correspondant à cette base.}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
